\chapter{Einleitung} \label{chap:introduction}

Die Netzwerktheorie ist ein untergeordnetes Forschungsfeld der Mathematik und Data Science.
Seit über 80 Jahren wird im akademischen Bereich der Graphentheorie aktiv geforscht \cite{kozyrev_graph_1974,bavelas_alex_1948}.
Kozyrev fasst in seiner Analyse von 1974 die bedeutendsten Meilensteine in der Vergangenheit der Netzwerktheorie zusammen.
Weiter diskutiert er über deren Ursprung und verweist dabei auf Euler’s, die berühmten \enquote{sieben Brücken von Königsberg} aus dem Jahr 1726.

Im Jahr 1977, also drei Jahre nach Kozyrevs Veröffentlichung, ist ein Artikel von Linton Freeman erschienen, in welchem dieser die Zentralitätsmasse eines Netzes auf Basis der Forschung von Bavelas definiert \cite{freeman_set_1977,bavelas_alex_1948}.
Über die Jahre sind zahlreiche Masse entwickelt worden, um die Struktur von Netzwerken zu analysieren, wie der Wiener-Index \cite{wiener_structural_1947} oder der Randić-Index \cite{randic_characterization_1975}.
Bei den Massen geht es darum, die Struktur eines Netzwerkes zu charakterisieren oder einzigartige Muster in Netzen zu erkennen. In den darauffolgenden Jahren sind immer mehr Masse veröffentlicht worden.
Mit der Zeit wird es kompliziert, für ein Netzwerk die richtigen Masse zu finden, welche eine kräftige Aussage über dessen Topologie geben.

\section{Herleitung}

Von Balaban et al. \cite{balaban_1983_2014} werden über 1983 topologische Netzwerkindizes zusammengefasst.
Viele davon eignen sich nicht für alle Netzwerkklassen und einige überschneiden sich mit anderen \cite{balaban_highly_1982,kraus_probabilistic_2014,gomes_combination_2019}.
Je nach Betrachtung gibt es sogar Redundanzen von bestimmten Massen.

\input{chapters/11_usefulness}

\subsection{Wissenschaftlicher Bezug}

Mit der Thesis wird das Ziel verfolgt, einen Beitrag in der quantitativen Netzwerkanalyse zu leisten. 
Es geht darum, eine Anwendung zu schaffen, welcher es ermöglicht, topologische Messwerte nach ihrer Aussagekraft bzw. Usefulness zu bewerten.
In der Chemieinformatik sowie der Bioinformatik werden Netzwerke zur Analyse von Molekülen und Proteinen verwendet.
Dabei helfen die topologischen Indizes, die Struktur von Molekülen und Proteinen zu charakterisieren.
Die Anwendung soll eine Hilfestellung für die Selektion der topologischen Indizes sein.

\section{Zentrale Fragestellung}

Die zentrale Fragestellung der Thesis ist, wie die topologischen Indizes sinnvoll miteinander verglichen werden können und wie ein nützlicher topologischer Index für die Eingabe eines Netzwerkes berechnet werden kann. 
Dieser Hintergrund führt zu drei verschiedene Forschungsfragen und drei Hypothesen, mittels derer die zentrale Fragestellung beantwortet werden soll. 
Schliesslich wird mit dieser Arbeit die Absicht verfolgt, die Hypothesen zu überprüfen und die Forschungsfragen zu beantworten.

Die Forschungsfragen lauten:

\begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.3em}
    \item [\textbf{F1}] Wie können verschiedene topologische Indizes sinnvoll miteinander verglichen werden?
    \item [\textbf{F2}] Wie kann ein nützlicher topologischer Index $\Phi$ für die Eingabe eines Netzwerkes $\mathcal{G}$ berechnet werden?
    \item [\textbf{F3}] Kann durch Einsatz von Machine Learning der Vergleich von topologischen Netzwerkmesswerten optimiert werden?
\end{itemize}

Zur Beantwortung der Forschungsfragen werden die folgenden Hypothesen aufgestellt:

\begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5em}
    \item [\textbf{H1}] Topologische Indizes können miteinander verglichen werden, indem sie in einer Menge $\mathcal{G}$ Graphen einer Netzwerkklasse $\mathcal{N}$ gegenübergestellt und analysiert werden.
    \item [\textbf{H2}] Ein nützlicher topologischer Index $\Phi$ für die Eingabe eines Netzwerkes kann gefunden werden, indem die Relevanzen der topologischen Indizes innerhalb der Netzwerkklasse $\mathcal{N}$ definiert und berechnet werden.
    \item [\textbf{H3}] Durch den Einsatz von Machine Learning kann der Prozess für das Analysieren und Untersuchen der Relevanz von $\Phi$ in $\mathcal{N}$ verbessert und vereinfacht werden.
\end{itemize}

Im nachfolgenden Kapitel, Kapitel \ref{chap:graph_theory}. Theorie, werden die Grundlagen für die Beantwortung der Forschungsfragen und Hypothesen erläutert.

In der Methodik und der Erarbeitung der Resultate erfolgt eine Annäherung an die Fragestellung von verschiedenen Seiten und es werden unterschiedliche Möglichkeiten diskutiert, die topologischen Indizes miteinander zu vergleichen.